\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS8-BCPST1-2223} % <- do not include FC, FT etc
%\version0}                     % <- for multiple choice exams
\title{DS8 - Mathématiques}
\time{3 heures} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-1}
\annee{Samedi 13 mai 2023} % <- default is the current year

%\campus{City}

% \note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
%   dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
%   indépendants. Les calculatrices sont proscrites.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}


\begin{document}






\begin{exercice}[D'après Agro-Véto TB 2017]
  On considère la matrice

$$
A=\begin{bmatrix}
1 & 0 & -1 \\
1 & 0 & -1 \\
2 & -1 & -1
  \end{bmatrix}
  $$

et $f$ l'endomorphisme de $\mathbb{R}^{3}$ canoniquement associé. On utilisera aussi dans cet exercice la matrice :

$$
N=\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0
  \end{bmatrix}
  $$


  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Déterminer le rang de $f$, et la dimension du noyau de $f$.
    \item Déterminer une base du noyau de $f$.
    \item Déterminer un vecteur $v$ tel  que $f(v)=u$. On veillera à ce que
      la troisième coordonnée de $v$ soit égale à $-1$.
    \item Soit  $w=(0,1,0)$. Démontrer que la  famille $(u, v, w)$  est une
      base de $\mathbb{R}^{3}$. 
    \end{enumerate}
    \item 
    \begin{enumerate}
    \item Vérifier que $f(w)=v$.
    \item Donner la  matrice représentative de l'endomorphisme  $f$ dans la
      base $(u, v, w)$.
    \item  Soit $P$  la matrice  de la  famille $(u,  v, w)$  dans la  base
      canonique de $ℝ^3$.  Donner l'expression de $P$.
    \item Calculer l'inverse de $P$.
    \item Exprimer $P^{-1} A P$ en fonction de $N$.
    \end{enumerate}
  \item On calcule dans cette question les puissances successives de $A$.
    \begin{enumerate}
    \item Calculer $N^{2}$ et $N^{3}$.
    \item Démontrer que  pour tout entier naturel $n \geq  3, N^{n}$ est la
      matrice nulle.
    \item Déduire  des questions  qui précèdent la  valeur de  $A^{n}$ pour
      tout entier naturel $n$. 
    \end{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
      \item              Déterminer               une              fonction
        Python
        \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{prod(A: list, B: list) -> list} 
        qui renvoie  le produit des matrices  A et B rentrée  en paramètres
        sous forme de listes de listes.
      \item                 En                  déduire                 une
        fonction
        \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{puissance(A: list, n: int) -> list}
        qui renvoie la matrice $A^n$ sous forme de liste de listes.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  
\end{exercice}

\newpage


\begin{exercice}[D'après Agro-Véto TB 2009]

Considérons  la suite  $u$ définie  par  : $\forall  n \in  \mathbb{N}^{*},
u_{n}=\displaystyle\sum_{k=1}^{n} \dfrac{(-1)^{k-1}}{k}$. 


\begin{enumerate}
\item \textbf{Convergence de la suite u}
  \begin{enumerate}
  \item Soit $n$ un entier naturel non nul.
    \begin{enumerate}
    \item   Démontrer  que   pour   tout  entier   naturel   non  nul   $k:
      \dfrac{1}{k}=\displaystyle\int_{0}^{1} x^{k-1} \mathrm{~d} x$.
      \item    En    déduire   que    :    $u_{n}=\displaystyle\int_{0}^{1}
        \dfrac{1-(-x)^{n}}{1+x} \mathrm{~d} x$ puis que
        $u_{n}=\ln (2)+(-1)^{n+1} \displaystyle\int_{0}^{1} \dfrac{x^{n}}{1+x} \mathrm{~d} x$
      \end{enumerate}
    \item Soit $n$  un entier naturel non nul. En  encadrant la fonction $x
      \mapsto \dfrac{1}{1+x}$ sur $[0,1]$, démontrer que: 
      $$
      \frac{1}{2(n+1)} \leq \int_{0}^{1} \frac{x^{n}}{1+x} \mathrm{~d} x \leq \frac{1}{n+1}
      $$
    \item \textbf{Convergence de la suite $u$.}
      \begin{enumerate}
      \item  Démontrer que:  $\forall n  \in \mathbb{N}^{*},\left|u_{n}-\ln
          (2)\right| \leq \dfrac{1}{n+1}$.
        \item  En déduire que la suite $u$ converge et préciser sa limite.
        \end{enumerate}
      \item \textbf{Vitesse de convergence}

        À l'aide de la question 1.c.i, déterminer un entier naturel $p$ tel que :

$$
\left|u_{p}-\ln (2)\right| \leq 10^{-4}
$$
        
      \end{enumerate}
    \item \textbf{Accélération de la convergence de la suite u}
      \begin{enumerate}
      \item À l'aide d'une intégration par parties, démontrer que: 

$$
\forall n \in \mathbb{N}^{*}, \int_{0}^{1} \frac{x^{n}}{1+x} \mathrm{~d} x=\frac{1}{2(n+1)}+\frac{1}{(n+1)} \int_{0}^{1} \frac{x^{n+1}}{(1+x)^{2}} \mathrm{~d} x
$$

\item  En  déduire   que  :  $$\forall  n   \in  \mathbb{N}^{*},  u_{n}=\ln
  (2)+\frac{(-1)^{n+1}}{2(n+1)}+\frac{(-1)^{n+1}}{(n+1)}       \int_{0}^{1}
  \frac{x^{n+1}}{(1+x)^{2}} \mathrm{~d} x$$

  \item  Considérons   la  suite   $v$  définie  par   :  $\forall   n  \in
    \mathbb{N}^{*}, v_{n}=2 u_{4 n-1}-u_{2 n-1}$.

    \begin{enumerate}
    \item  Démontrer  que:  $$\forall  n  \in  \mathbb{N}^{*},  v_{n}=\ln
      (2)+\frac{1}{2     n}     \int_{0}^{1}    \frac{x^{2     n}\left(x^{2
            n}-1\right)}{(1+x)^{2}} \mathrm{~d} x$$
    \item Démontrer que:
      $$\forall n \in \mathbb{N}^{*},\left|\int_{0}^{1}
        \frac{x^{2    n}\left(1-x^{2   n}\right)}{(1+x)^{2}}    \mathrm{~d}
        x\right| \leq \frac{1}{2 n+1}$$
      
    \item En  déduire que  : $\forall n  \in \mathbb{N}^{*},\left|v_{n}-\ln
        (2)\right| \leq \dfrac{1}{4 n^{2}}$. 
    \end{enumerate}
    
  \item \textbf{Conclusion sur la convergence et la rapidité de convergence
      de la suite $v$.}
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer que la suite $v$ converge vers $\ln (2)$.
    \item  À l'aide de la question 2.c.iii., déterminer un entier naturel $q$ tel que:

$$
\left|v_{q}-\ln (2)\right| \leq 10^{-4} \text {. }
$$
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\item \textbf{Algorithme de calcul des termes de la suite v}
  \begin{enumerate}
  \item    Démontrer    que    :    $$\forall    n    \in    \mathbb{N}^{*},
    v_{n}=\left(\sum_{k=1}^{2                                          n-1}
      \frac{(-1)^{k-1}}{k}\right)+2\left(\sum_{k=2        n}^{4        n-1}
      \frac{(-1)^{k-1}}{k}\right)$$
  \item                            Déterminer                           une
    fonction
    \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{v(n: int) -> float} 
    en Python qui calcule une approximation de la valeur de $v_n$ pour tout
    entier naturel non nul $n$.

  \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{exercice}






\begin{exercice}[D'après Agro-Véto TB Mai 2023]

  Dans cet exercice  on considère la fonction  $f:[1,+\infty[\to ℝ$ définie
  par la relation $$f(x)=\int_x^{2x}\dfrac{\e^{-t}}{t}{\rm d}t
  $$

  \begin{enumerate}
  \item Démontrer  que $f$  est dérivable sur  $[1,+\infty[$ et  caluler sa
    dérivée.
  \item Étudier le sens de variation de $f$ sur $[1,+\infty[$.

  \item En  utilisant la  formule de  la moyenne,  déterminer la  limite de
    $f(x)$ au voisinage de $+\infty$.
  \item  Tracer   l'allure  de   la  courbe   représentative  de   $f$  sur
    $[1,+\infty[$.
  \item                            Déterminer                           une
    fonction
    \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{f(x: float, n: int) -> float}
    qui calcule une approximation de $f(x)$ par la méthode des rectangles.

  \end{enumerate}
  
\end{exercice}




\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
